Cybersecurity MCQ Quiz (with Answers)

---

1. Which of the following best describes a "Zero-Day" vulnerability?
A) A security flaw found during the first day of a software's release.
B) A type of malware that activates at midnight.
C) A vulnerability that has been patched within 24 hours.
D) A software flaw that is discovered by attackers before the vendor is aware of it.
Answer: D

---

2. In the context of network security, what is the primary function of a firewall?
A) To encrypt all incoming and outgoing network traffic.
B) To monitor and control incoming and outgoing network traffic based on predetermined security rules.
C) To detect and remove malware from network packets.
D) To authenticate users before they can access the network.
Answer: B

---

3. What is a key difference between symmetric and asymmetric cryptography?
A) Symmetric encryption is older and no longer used in modern systems.
B) Asymmetric encryption is significantly faster than symmetric encryption for large amounts of data.
C) Symmetric encryption uses a single key for both encryption and decryption, while asymmetric uses a public and a private key.
D) Asymmetric encryption is primarily used for hashing, while symmetric encryption is used for data transmission.
Answer: C

---

4. Which of the following describes a Distributed Denial-of-Service (DDoS) attack?
A) A single computer sending a flood of requests to a target server to overwhelm it.
B) An attack that targets a specific individual's computer to steal personal information.
C) A coordinated attack from multiple compromised devices (a botnet) to overwhelm a target with traffic.
D) An attack that intercepts and alters communication between two systems.
Answer: C

---

5. Which of the following is a common technique used in social engineering?
A) Brute-force attack
B) Phishing
C) Port scanning
D) Man-in-the-middle attack
Answer: B

---

6. Which type of malware is specifically designed to replicate itself and spread to other computers over a network, often without any human interaction?
A) Trojan Horse
B) Worm
C) Spyware
D) Ransomware
Answer: B

---

7. What is the primary principle behind Multi-Factor Authentication (MFA)?
A) Using a single, very complex password to secure an account.
B) Requiring the user to provide two or more different types of verification to prove their identity.
C) Changing your password every 30 days for enhanced security.
D) Encrypting login credentials before they are sent over the network.
Answer: B

---

8. What is the main purpose of a Honeypot in a network?
A) To encrypt sensitive data and protect it from unauthorized access.
B) To act as a decoy to attract and trap potential attackers, allowing security teams to study their methods.
C) To store and manage user passwords securely.
D) To back up critical data in case of a ransomware attack.
Answer: B

---

9. What is the primary purpose of using a Virtual Private Network (VPN)?
A) To make your internet connection faster.
B) To block all advertisements from websites.
C) To create a secure and encrypted connection over a public network.
D) To scan your computer for viruses.
Answer: C

---

10. Which of the following best describes "malware"?
A) A piece of hardware that is not working correctly.
B) A general term for any software designed to cause harm to a computer, server, or network.
C) A weak password that is easy to guess.
D) An outdated software application that needs to be updated.
Answer: B

---

11. What is the main difference between a virus and a Trojan horse?
A) A virus is a type of hardware, while a Trojan is a type of software.
B) A virus self-replicates and attaches to other programs, while a Trojan disguises itself as legitimate software to trick users into installing it.
C) A Trojan is designed to steal data, while a virus is designed to crash a computer.
D) Viruses are only found on Windows computers, while Trojans can infect any operating system.
Answer: B

---

12. Why is it important to regularly install software updates and security patches?
A) To get new visual features and icons for the application.
B) To fix known security vulnerabilities that could be exploited by attackers.
C) To increase the overall speed and performance of the computer.
D) To free up storage space on the hard drive.
Answer: B

---

13. In cybersecurity, what does "CIA" stand for in the context of the CIA Triad?
A) Central Intelligence Agency
B) Confidentiality, Integrity, and Availability
C) Certified Internet Assessor
D) Control, Information, and Access
Answer: B

---

14. What is the primary characteristic of a ransomware attack?
A) It secretly records user keystrokes to steal passwords.
B) It overwhelms a website with traffic, making it unavailable.
C) It encrypts a victim's files and demands a payment to restore access.
D) It tricks users into installing it by pretending to be a legitimate application.
Answer: C

---

15. What is the role of an Intrusion Detection System (IDS)?
A) To prevent all unauthorized access to a network by blocking suspicious traffic.
B) To monitor network or system activities for malicious activities or policy violations and to report them.
C) To encrypt all data on a hard drive to prevent theft.
D) To create decoy systems to trap and study attackers.
Answer: B

---

16. What is a "Man-in-the-Middle" (MitM) attack?
A) An attack where a cybercriminal physically breaks into a server room to steal data.
B) A type of malware that remains dormant until a specific date or time.
C) An attack where the attacker secretly intercepts and relays communication between two parties who believe they are directly communicating with each other.
D) A social engineering tactic where the attacker pretends to be a manager to get an employee's password.
Answer: C

---

17. Which of the following describes a brute-force attack?
A) An attack that tricks a user into clicking a malicious link.
B) An attempt to guess a password by systematically trying every possible combination of letters, numbers, and symbols.
C) An attack that exploits a specific software vulnerability.
D) An attack that involves listening to network traffic to capture unencrypted data.
Answer: B

---

18. What is the purpose of hashing a password before storing it in a database?
A) To make the password shorter and save storage space.
B) To convert the password into an irreversible, fixed-length string to prevent it from being read, even if the database is compromised.
C) To encrypt the password so that it can be decrypted and viewed by administrators if needed.
D) To check for spelling errors in the password.
Answer: B

---

19. What does the term "sandboxing" refer to in cybersecurity?
A) A physical, isolated computer used for testing malware.
B) A security mechanism for separating running programs, usually to execute untested or untrusted code without risking harm to the host machine.
C) A method for encrypting data in a secure container.
D) A type of firewall that filters traffic based on its content.
Answer: B

---

20. Which security concept ensures that a user is who they claim to be?
A) Authorization
B) Authentication
C) Accounting
D) Auditing
Answer: B

---

21. What is the primary function of a Security Information and Event Management (SIEM) system?
A) To automatically install security patches on all company computers.
B) To provide a central place for collecting, analyzing, and generating reports on security-related data from various sources.
C) To manage and reset user passwords across the entire organization.
D) To conduct penetration testing and identify network vulnerabilities.
Answer: B

---

22. What is "spear phishing"?
A) A phishing attack that is sent to a very large, general audience.
B) A phishing attempt that uses text messages instead of email.
C) A highly targeted phishing attack aimed at a specific individual or organization, often using personalized information to appear more legitimate.
D) A type of phishing that directs users to a fake website that looks identical to a real one.
Answer: C

---

23. What is the main purpose of "salting" a password before hashing it?
A) To make the password longer and harder to guess.
B) To add extra, random data to each password before it is hashed, making it much harder to crack using pre-computed "rainbow tables."
C) To encrypt the password with an additional key for extra security.
D) To automatically delete the password from the database after a certain period of time.
Answer: B

---

24. Which of the following is an example of "tailgating"?
A) Following an authorized person through a secure door or entry point without providing your own credentials.
B) Hacking into a car's computer system to control its functions remotely.
C) Using a very long and complex password that is hard to remember.
D) An attack that is carried out over a very long period to avoid detection.
Answer: A

---

25. What is the main goal of a penetration test (pen test)?
A) To install security software on all company computers.
B) To simulate a real-world attack on a system, network, or application to identify and fix security vulnerabilities.
C) To train employees on how to recognize phishing emails.
D) To back up all critical company data in a secure, off-site location.
Answer: B

---

26. In the context of Wi-Fi security, which of the following is the most secure encryption protocol?
A) WEP (Wired Equivalent Privacy)
B) WPA (Wi-Fi Protected Access)
C) WPA2 (Wi-Fi Protected Access 2)
D) WPS (Wi-Fi Protected Setup)
Answer: C

---

27. What is the purpose of a "CAPTCHA"?
A) To track user activity on a website for marketing purposes.
B) To distinguish between human users and automated bots.
C) To encrypt the data sent between a user and a website.
D) To scan for viruses in files before they are downloaded.
Answer: B

---

28. What is a "Botnet"?
A) A security policy for employees who work remotely.
B) A network of private computers infected with malicious software and controlled as a group without the owners' knowledge.
C) A type of antivirus software that specializes in detecting bots.
D) A secure, encrypted network used for anonymous communication.
Answer: B

---

29. What does "HTTPS" at the beginning of a URL indicate?
A) The website is a high-traffic site.
B) The connection to the website is encrypted, making it more secure than a standard HTTP connection.
C) The website has been officially approved by the government.
D) The website is hosted on a high-speed server.
Answer: B

---

30. What is a "Data Breach"?
A) The process of backing up data to a secure location.
B) An incident where information is stolen or taken from a system without the knowledge or authorization of the system's owner.
C) A software update that fixes security holes.
D) A physical security measure to protect a data center.
Answer: B